\section{Revisi\'on de literatura}

La literatura reciente sobre sue\~no con EEG monocanal muestra dos tendencias relevantes para este proyecto. La primera es que la mayor parte del rendimiento competitivo en staging proviene de \textbf{representaciones espectrales y de complejidad} bien dise\~nadas, incluso cuando el clasificador final no es profundo \cite{gao2023psdrf,nakamura2017complexity,ghimatgar2019hmm,li2022cascadedsvm}. La segunda es que, para apnea, el problema no es solo la clasificaci\'on binaria sino la explicaci\'on fisiol\'ogica de qu\'e bandas del EEG sostienen la decisi\'on \cite{barnes2022apneaeegcnn}. Esa segunda observaci\'on es especialmente relevante aqu\'i, porque la detecci\'on de apnea con un solo canal EEG es m\'as fr\'agil que con PSG multimodal.

Desde el punto de vista metodol\'ogico, varios trabajos convergen en cuatro ideas. Primero, la ventana de 30 s sigue siendo la unidad can\'onica por su compatibilidad con el etiquetado de sue\~no y con la sincronizaci\'on de eventos respiratorios. Segundo, las \emph{features} m\'as persistentes son potencia por bandas, potencias relativas, relaciones espectrales y medidas de complejidad o entrop\'ia \cite{gao2023psdrf,nakamura2017complexity}. Tercero, los modelos secuenciales o con contexto temporal suelen mejorar N1 y las transiciones, pero ese beneficio no siempre se sostiene cuando el protocolo es estrictamente \emph{subject-wise} \cite{mousavi2019sleepeegnet,ghimatgar2019hmm}. Cuarto, la comparaci\'on entre papers rara vez es totalmente justa, porque cambia el canal EEG, la definici\'on de etiquetas, el preprocesamiento, el balance de clases y, en muchos casos, el protocolo de partici\'on.

\input{tables/table_literature_preprocessing}

La Tabla~\ref{tab:literature_preprocessing} resume los rasgos metodol\'ogicos que fueron m\'as influyentes para nuestro pipeline: uso de EEG monocanal, \'epocas fijas, potencia espectral, entrop\'ias y an\'alisis de comparabilidad. A partir de esa revisi\'on, este proyecto adopt\'o como n\'ucleo de \emph{features} variables de potencia absoluta/relativa, medidas de complejidad, estad\'isticos de forma y descriptores de frecuencia de borde espectral.

\input{generated/tables/table_literature_baselines}

La Tabla~\ref{tab:literature_baselines} clasifica los baselines publicados por grado de comparabilidad con nuestro protocolo. Los trabajos m\'as cercanos al baseline de staging son el enfoque PSD + Random Forest sobre Sleep-EDF \cite{gao2023psdrf}, el enfoque de complejidad + SVM \cite{nakamura2017complexity} y la propuesta de SVM en cascada \cite{li2022cascadedsvm}. Para apnea, el referente m\'as cercano por tarea y restricci\'on de canal es Barnes \emph{et al.} \cite{barnes2022apneaeegcnn}. En contraste, trabajos multimodales o enteramente profundos son \'utiles como contexto, pero no como comparaci\'on estricta con la l\'inea principal de este informe.
